【山竹餘波】吉澳家園盡毁 政府僅派19桶水救援 村民：點夠分？

吉澳村被颱風「山竹」猛攻下，居住了逾30名居民的小漁村淪為澤國，01記者今日到現場直擊，發現村內一片泥濘、殘破不堪。昔日鄉郊小漁村，被山竹正面吹襲，狂風暴雨在東南面打向岸邊，十多間依海面而建的小屋被摧毀。村內斷水斷電，政府僅派19桶水救援，居民要到井口打水，又要依靠島上的發電機供電維持日常生活。

有村民家族四代均在吉澳落地生根，如今家園被毀，嘆自然力量不饒人，現時外出一步一驚心，生怕踩中雜物......

政府僅派19桶水 村民需到井口打水
村民指，風災過後吉澳停水停電，政府只派員送來19桶桶裝水，直指現時天氣炎熱，很快便會喝盡，「成村人點夠分！」整條村共有30多人，約8成為老人家，烈日當空，村民要外出步行15分鐘打水，作洗地洗衣服之用。面對糧食不足、沒有通訊網絡及缺乏電力，吉澳慘成「孤島」與世隔絕。

長途跋涉來到井口打水，一口水得來絕不輕易！然而井口內的水容易滋生昆蟲及細菌，村民只能用作洗滌用途。 記者嘗試打水，發現看似容易，實際操作很困難，經過多番嘗試仍然只能提出三份一桶水。辛勞過後，村民送上一支支冰涼的五花茶消暑。小小的島嶼充滿人情味，村民們守望相助，一同清理吉澳的街道，望吉澳能早日能回復原來的面貌。

家族四代吉澳落地生根 住所毁於一旦
「啲浪成幾米咁高，係咁冚過嚟！」周日十號風球高掛，當時留守在祖屋的七旬石先生，已叫了妻子離開吉澳到市區暫住，他則與愛貓小黑則留守吉澳。「水浸到成一米深，我想搞都搞唔到！」最後石先生帶同愛貓逃離到約一百米外的親戚住所避難，至周一才與妻子回來收拾，惟住所已面目全非，泥濘滿地、雜物滿屋，當時一度水深及腰。

「住咗六十幾年，點知被個山竹搞到咁……」石先生眼泛淚光說，他家族四代人均在吉澳落地生根，從未見過如此破壞力驚人的颱風， 自己所有家當及捕魚工具毁於一旦。「我覺得好可惜，成家人嘅心血就冇咗，不過生命係最可貴！」面對家園遭受破壞，石先生認為修復無期，正考慮搬到市區居住。

村民嘆自然力量不饒人 如比海嘯衝擊
與石先生為鄰居的陳先生與太太，兩名七旬老人面對家園破碎，只能邊慨嘆邊收拾，「大自然的力量不饒人」。陳先生的居所滿佈石頭泥濘及雜物，打掃了足足三日僅處理了冰山一角，門外的巨木及垃圾均無力搬走。村民步出街道，卻一步一驚心，擔心誤踩釘等尖銳的危險物。

「好傷心、好傷感，好似比海嘯衝擊咁，好無奈！」移居英國的村民張先生， 約兩星期前回港度假，卻遇上山竹襲港。他得悉後立即趕回吉澳村，協助年邁的村民收拾殘地，「本身諗住返嚟度假， 點知遇到條村有事，即刻返嚟幫手收拾！」張指村民很團結及努力，幫手重建家園。他亦歡迎義工到場幫忙收拾，但大前提是不要破壞生態環境及遺下更多的垃圾。

島上電力中止 依靠發電機維持生活
年輕村民石小姐表示，不少居於市區的年輕村民未能與島上的親友聯絡， 只能倚靠數位進出島嶼的村民提供消息。颱風過後，島嶼失去電力及供水設施，他們只能依靠中電提供的發電機維持日常生活。她又指於颱風過後，便請假回老家收拾殘局。對於熱心市民呼籲義工周末到吉澳幫手清理工作，她建議義工準備清理工具，包括手套及剷，將垃圾帶走，又指「啲老人家淨係清理到屋企，大街上塌樹就無能為力」。她建議義工可帶備食水及乾糧進入，指村內老人不方便外出買糧食，主要靠年輕一輩運送物資進入。

林鄭話好彩安然無恙, 邊撚到有家園盡毀
同大陸話無死人無冧樓一樣

推

咁多水 仲問政府拎?

賣樓搬入市區吧

中蟈水災就拿拿臨捐錢
香港人出事就懶理